---
title: エスコフィエ『料理の手引き』全注解
author:
- 五 島　学（責任編集・訳・注釈）
- 河井 健司（訳・注釈）
- 春野 裕征（訳）
- 山 本　学（訳）
- 高 橋　昇（校正）
pandoc-latex-environment:
    main: [main]
    recette: [recette]
    frsubenv: [frsubenv]
    frsecenv: [frsecenv]
    frsecbenv: [frsecbenv]
    frchapenv: [frchapenv]
...

<div class="main">

### なす[^1] {#aubergines}

[^1]: インド原産といわれ、我が国では遅くとこ奈良時代には栽培が始まり、
    多様な地方品種が発達したが、ヨーロッパにおいては食材というよりもむ
    しろ観賞用植物をして見られることも多く、15世紀にはフランスに伝わっ
    ていたとされるが、16世紀後半に南フランスの小領主であったオリヴィエ・
    ド・セールの『農業経営論』では言及されていない。文献上、aubergine
    の語が見られるようになるのは18世紀以降。少なくとも、野菜料理をアン
    トルメ（現代のデザートの意味ではなく、大皿料理の間で寸劇などの見世
    物を楽しみながらつまむ比較的軽い料理）に導入したことで知られる17世
    紀中葉のラ・ヴァレーヌ『フランス料理の本』にも当然ながら言及はない。
    この aubergine という語の初出は18世紀であり、気候の面から栽培の容
    易な南フランスにおいてさえ、料理用の食材として普及し始めたのは19世
    紀以降と思われる。その意味では他のナス科野菜と同様だが、トマトやじゃ
    がいも、ポワヴロンなどのピーマン類がアメリカ大陸原産であるのに対し、
    なすはインド原産。とはいえ、1938年『ラルース・ガストロノミック』初
    版でさえ、なすの項目に「なすにはいろいろな使い方がある」とわざわざ
    記している程度の知名度であったことは留意したい。1886年と1915年のヴィ
    ルモラン社の種苗カタログによると、品種としてまず挙げられているのは
    aubergine Violette Longue （オベルジーヌヴィオレットロング）という、
    へたが緑色で表皮の紫色が非常に濃い、いわば「米なす」を細長くしたよ
    うな形状の品種で、直径5〜6 cm、長さ20〜25 cmで収穫される。調理特性、
    味わいも米なすに近い。この品種がもっともポピュラーであったため、以
    下のレシピでは「輪切り」にすることが非常に多く、それでも大きさを揃
    えることもさして難しくはなかった。あとはいわゆる「米なす」、観賞用
    の白い卵形および長なすで、後者2つには「中国の」という語が付されて
    いる。これは厳密に中国原産ということではなく「珍しい」程度の意。と
    はいえ、こんにちではラタトゥイユ ratatouile やキャビア・ドベルジー
    ヌ caviar d'aubergines には欠かせないポピュラーな野菜となっている。
    ちなみに、なすを用いたラタトゥイユが南フランス料理として普及したの
    は1950年代以降であり、当然ながら本書には収録されていない。


<div class="frsecbenv">Aubergines</div>

</div><!--endMain-->

<div class="recette">

#### なす・ボルドー風 {#aubergines-a-la-bordelaise}

<div class="frsubenv">Aubergines à la Bordelaise</div>

なすは輪切りにし、塩こしょうして小麦粉をまぶし付ける。その後は[セープ
茸・ボルドー風](#cepes-a-la-bordelaise)と同様にする。


\atoaki{}


#### なす・クリームあえ {#aubergines-a-la-creme}

<div class="frsubenv">Aubergine à la Crème</div>

身質のしまったなすを選ぶこと。厚さ $\frac{1}{2}$ cm程度に薄く輪切りに
し、塩をまぶして1時間放置し、アク抜きをする。

水気をよく絞り、鍋に入れたバターとともに弱火で蒸し煮する[^2]。最後に
[ソース・クレーム](#sauce-creme)であえて仕上げる。


\atoaki{}

#### なす・エジプト風 {#aubergines-a-l-egyptienne}

<div class="frsubenv">Aubergines à l'Egyptienne</div>


なすは縦二つに割る。端の近くをぐるりと包丁目を入れておく[^2]。中心部は火の
通りがよくなるよう、切れ目を入れてから、油で揚げる。鍋から取り出して油
をきり、なすの内側の身を取り出す。バターを塗ったグラタン皿にその皮を並
べる。取り出したなすの身はみじん切りにし、おなじくみじん切りにし
て油で炒めた玉ねぎ少量を混ぜる。

このアパレイユをなすの皮に詰め、植物油少々を振りかける。オーブンに
$\frac{1}{4}$ 時間入れて焼く。

オーブンから出したら、なす半個ごとに油でソテーしたトマトの輪切りをのせ、
パセリのみじん切りを散らす。


[^2]: 揚げてから、なすの身をスプーンできれいに取り出すため。


\atoaki{}


#### なすのフリット {#aubergines-frites}


<div class="frsubenv">Aubergines frites</div>

</div><!--endRecette-->
